買罐頭圖製政府HK20創意圖像 設計師蔡楚堅：似街坊會做法

20周年創意圖像周街都係，設計老土不在話下，潑彩色底竟然係圖像網素材，認真小學雞。

大家最近出街，不論時運高低都會看到慶回歸20周年宣傳品，電燈柱上、摩天輪下、碼頭蓋頂、巴士車身，撞口撞面，避都避唔到。美術設計繁雜老土，屢受批評。連設計大師Henry Steiner都狠批：「根本達不到國際標準。」早前立法會議員鄭松泰facebook專頁質疑，其中一款慶回歸「創意圖像」一撻撻底色來自素材網站，新聞處直認不諱。

鄭松泰議員斥政府「堆砌當原創」，絕非誇張。「慶祝活動」如斯大型，宣傳品卻用現成設計素材，毫不專業，真係好想瘋狂播100次Henry Steiner批評官方設計「垃圾」嗰句畀決策嗰位聽。政府新聞處書面回覆我們查詢，指該HK20潑彩創意圖像由他們設計組同事「設計」，承認色底從圖像網站購得，不過就補充一句是「經過處理」才應用。問到整個慶祝活動於設計方面花費多少公帑，就沒回答。

「㷫回歸」多過「慶回歸」

就此事我們訪問曾獲國際多個設計獎項的本地著名設計師蔡楚堅（Sandy），他說：「比較懶的設計師可能會這樣做，我冇興趣深究。嗰堆圖像設計點差，已經好多人評論過。我會形容做法好街坊會，好喜慶好熱鬧。呢啲設計唔使諗都做到，但如果政府認為香港回歸20周年呢件事好重要，係咪應該諗多啲？」香港沒設計人才？當然不。可是觀乎政府態度，似係靚唔靚唔重要，最緊要做咗！「如果當政府係client，佢哋知唔知自己想點？似乎一開始，佢哋已經畀錯direction設計師。你想講古仔，都要有古仔講先得；你冇古仔，有好靚插圖都冇用。我覺得浪費了向全世界展示香港設計可以做到啲乜嘅機會。」雖然可能好多市民「㷫回歸」多過「慶回歸」，但如果做得好好睇睇至少冇咁嬲。政府就係唔肯畀人唞下。

本地著名設計師蔡楚堅認為政府可能一開始就錯定方向，才生出各個不統一，沒內涵的設計。

Sandy提到外國很多周年紀念活動設計皆出色，包括2015年新加坡獨立50周年國慶logo。「它當然不是非常非常好，但如果跟回歸20周年那個比較，你都會選它吧？」他又大讚今年第41屆香港國際電影節的logo設計。「用咗以前啲人寫嘅數目字花碼，有香港傳統元素，望落有現代感又簡單。」香港設計水平當然不只停留在街坊會，只要政府肯放手，香港設計絕對能登大雅之堂。

我們就HK20圖像用現成素材一事，也訪問了設計博客中央聖學子。他認為設計師總算有將素材拼合構圖，未至於非原創。「呢類小童都能製作嘅畫面，竟要上網download，除咗懶，我諗唔到其他原因。」他形容設計毫不專業，品味庸俗，影響市容（下刪千字），一出街就眼冤！

主權移交後，政府所用嘅政治視覺語言，佢以「虛偽」總結，「試圖以低水平設計粉飾太平，例如起錨、築福香港等。嗰啲創意圖像強調全城喜慶，你講就係呀？」

講起官方設計，佢諗起2002年政府發行紫色膠質新10蚊紙。佢覺得設計奇醜，又異於當時的鈔票設計系統，令設計業界嘩然。當年時任金管局總裁任志剛辯稱：「設計嘅嘢，見仁見智。」佢話：「行之有效嘅鈔票色系，一夜間徹底破壞。你估英國人會唔會有咁獨特嘅品味？」

記者：葉青霞
攝影：劉永發

走在街上隨處見到語法羞家的中英文口號，教授認為失敗得很。

蔡楚堅大讚黃新滿設計的第41屆香港國際電影節的宣傳logo設計。

英國皇家藝術學院175周年慶logo用了很多顏色，配合幾何圖形數字，不覺繁雜。古典徽號與新元素結合沒予人衝突感。

新加坡獨立50周年國慶簡潔搶眼，放在不同背景都很清楚。

政府是是但但已經唔係新聞，慶回歸活動除咗啲設計唔見得人之外，就連口號都令人嘆為觀止。中文版「同心創前路 掌握新機遇」， 講對仗工整，完全唔合格。睇埋英文版Together．Progress．Opportunity，真係想喊。 我請香港大學語言學系教授Stephen Matthews（馬詩帆）評論。懂廣東話嘅佢一見到就話：「冇眼睇。應該冇畀母語係英文嘅人看過，如果唔係佢一定即刻講唔用得。就咁樣三個字根本唔make sense，唔明白意思。」佢認為三個字非同一類別，Together是副詞；Progress可以是名詞或動詞；Opportunity是名詞。「好似word salad，將啲生字撈埋一碟。係Together we can have progress（我們一起邁進）？你要加好多字先有呢個意思，睇慣英文嘅人理解時唔慣要自己補咁多字。我覺得任何主修繙譯嘅學生都可以創作到好啲嘅口號。」

記者：葉青霞
攝影：劉永發

水已笠，理撚得你

慶回歸口號，好似小童群益會之類標語
宣傳片及聲帶，則好似 VTC 宣傳風格

因為根本不值得慶祝 求奇得啦

點睇得出新加玻個logo 好？

素材=唔好？
咩邏輯？

個logo幾寫實
回歸二十年一塌糊塗

素材≠唔好
但真係做得好柒

新加坡嗰個SG50抄印尼70
柒到俾人屌

好親香港
回歸20年 掘地掘到一撻撻
五顏六色 三不象 無創意

又洗左幾多百萬？

睇左好耐先發現唔係Sogo 50週年

英國嗰個點樣冇衝突 冇一個元素相同 有冇專家解釋吓點為之有衝突

喻意社會撕裂

因為 little red dot

如果唔知乜野係星架坡 little red dot

可以google一下

班友曲線啫

我反而覺得第40屆靚D

識設計就唔係公墓猿

我真係唔識，但個人覺得呢個唔得，唔睇字都唔知佢做乜，圖又唔知同電影有乜關係

個垃圾設計係PowerPoint水準

咪又係同一個人整